# механика запуска и взаимодействия контейнеров в kubernetes

- replicaset- управляет подами. делает чтобы реплик было столько, сколько задумано
- deployment - управляет replicaset-ами - позволяет выполнять обновление в канатеечном режиме
- канареечный режим - постепенный переход на новую версию, под за подом (настраивается)
- statefulset -  как деплоймент, только с гарантией, что под не сменит свои харастеристики (name, PVC) при пересоздании
    - применяется когда приложению нужно
        - постоянные уникальные сетевые идентификаторы
        - отличное от deployment поведение при работе с томами
- daemonset - обеспечивает приоритетный запуск пода на каждой ноде кластера. есть поле NodeAffinity для привязки к ноде
- запуск пода
    1. проверка синтаксиса runtime объекта
    1. идентификация и втоаризация запроса
    1. обработка admission controllers
    1. сохранения ресурса в etcd
    1. обрабатывается deployment controller-ом
    1. запуск планировщика, который назначает этому поду ноду
    1. обрабатывает kubelet
    1. подготовка  изолированного окружения
    1. инициализация сети
    1. запуск контейнеров
    1. kubelet запуск хуков
- завершение работы пода
    - обновляется состояние пода в хранилище объектов:
        - добавляется временная метка, когда объект должен быть удален `deletionTimestamp`
        - добавляется информация о грейс периоде `deletionGracePeriodSeconds`
    - с этого момента под в состоянии terminating
    - `kubelet` подхватывает измененный обэект под с `kube-apiserver` и приступает к остановке пода
    - при завершении работы pod, он удаляется из списка `endpoints`
    - Также за ним перестают следить контроллеры `replicaSet` или `ReplicationController`
    - когда заканчивается грейс период, процессы в поде получают свой SIGKILL
    - в финале, `kubelet` обновляет объект на `kube-apiserver`:
        - `deletionTimestamp` возвращается уменьшается на значение grace-period
        - `deletionGracePeriodSeconds` выставляется равным `0`
        - клиенты API перестают выдеть объект, он помечается на удаление
- AAA
    - идентификация пользователя `на kube-apiserver`
    - запрос проходит через цепочку authorizers (RBAC,ABAC,Node)
        - достаточно первого ответа (можно/нельзя)
        - если ни один авторизатор не ответил внятно - то запрос отклюнояется
    - далее вызываются adnission controllers, которые смотрят на параметры runtime-объекта
        - можно/нельзя (`PodsecurityPolicy`)
        - менять параметры обекта (`AlwaysPullImages`)
        - создают новые объекты (`NamespaceAutoProvision`)
- kube-scheduler
    1. допущенные к запуску и окончательно мутироваашие поды попадают в очередь планировщика
    1. планировщик (`kube-scheduler`) сортирует очередь
    1. после сортировки планировщик выбирает ноды, подходящие для запуска пода и делает оценку пригодности каждой ноды
    1. в финале происходит `binding` - привяззка пода к узлу (и измененный объект `pod` сохраняется в `etcd`)
- kubelet
    1. `kubelet` опрашивает `kube-apiserver` и забирает список подов со своим `NodeName`
    1. полученный списко подов сверяется со списком запущенных
    1. приводит в соотвествие описанной картиной (удаляет и создает поды)
    1. `NodeAuthorizer` ограничивает права `kubelet` обектами, связанными с его подами
    1. `kubelet` регистрирует базовые метрики связанные с pod (например, тайминги запуска)
    1. `kubelet` выполняет дополнительные проверки (`AdmissionHandlers`) для полученного Pod
    1. проверки пода на совместимость с текуще версией и конфигурацией runtime (`NoNewPrivileges`, sysctl, AppArmor/SELinux профили)
    1. делает периодические запущенных подов, например проверка соотвествия `ActiveDeadline` для jobs, поды не прошедшие проверку эвакуируются

## Статусы пода
- pending - объект был создан и может быть даже назначена нода для него. Если под не прошел `AdmissionHandlers` - он останется в этом состоянии
    1. создает cgroups и настраивает ограничения ресурсов
    1. создает служебные папки для пода
    1. подключает дисковые тома внутрь папки `volumes`
    1. получает реквизиты `ImagePullSecrets`
    1. `kubelet` отправляет CRI-плагину запрос `RunPodSanbox`:
        - в случае VM-плагинами - создается виртуальная машина
        - в случае с контейнерами, запускается тот самый pause-container и создаются namespace
    1. когда песочница создана CRI вызывает сетевой плагиин (CNI) и просит его инициализировать сетевое подключение
    1. `kubelet` запускает контейнеры
    1. запускаются init-контейнеры
        - для проверки внешних условий запуска контейнера
        - для предварительной конфигурации и загрузки данных (быстрая копия данных с реплики)
        - чтобы не выдать основному контейнеру лишние секреты
    1. запускаем основные контейнеры описанные в PodSpec и одновременно запускается Post-Start Hook
    1. переход в состояние running
- running - все окнтейнеры пода запущены и `post-start hook` отработал
- succeeded - все окнтейнеры корректо завершили работу
- failed - все контейнеры остановлены, как минимум один контейнер некорректно завершил работу, или не прошел проверки в `PodSyncHandler`
- unknown - `kube-apiserver` не в курсе, что с этим подом, обычно из-за проблем со связью с `kubelet`
- PodSheduled - планировщик выбрал ноду для запуска пода
- initialized - все init-контейнеры успешно отработали
- Ready - под готов к работе (остальные условия выполнены) и может быть добавлен в балансировку нагрузки
- ContainersReady - все окнтейнеры запущены. Используя функционал `ReadinessGate` можно добавлять свои условия в PodSpec
- Unschedulable - планировщик не смог найти подходящую ноду

## проверки пода
- `kubelet` может опрашивать состояние контейнеров в поде
    - `livenessProbe` - если завершается неуспехом, то контейнер перезагружается в соотвествии с `RestartPolicy`
    - `readinessProbe` - проверка может ли контейнер принимать траффик. если тесть прошел, то ставится `PodCondition`:`Ready`
    - `startupProbe` - отложить выполнение других проверок, если запуск приложения занимает значительное время. После первого успешного выполнения `startupProbe` начинают выполняться `livenessProbe`
    - виды проверок
        - http - проверяет факт подключения и вод возврата (успех - код возврата от 200 до 399 включительно)
        - tcp - проверяет факт подключения по tcp
        - exec - выполняет командру внутри контейнера и смотрит на код возврата. Выполняется внутри контейнера и ему доступен весь контекст выполнения пода.
        - tcp и http проверки выполняются kubelet-ом на ip poda, указанном в `containerPort`
        - до версии 1.14 kubelet при выполнении http-проверок честно использовал переменные окружения http_proxy или HTTP_PROXY для выполнения `livenessProbe` и `readinessProbe`
        - `grpc-health-probe` - для приложений, которые и спользуют gRPC
- pod lifecycle hooks
    - висящий `postStart` не даст контейнеру перестий в состояние Running
    - висящий `preStop` блокирует отправку SIGTERM процессам контейнера. Pod будет в статусе Terminating, пока не кончится `terminationGracePeriodSeconds`
    - если Grace-период закончился, то SIGTERM будет отправлен в контейнер... и у него будет 2 секунды до SIGKILL
    - если при удалении пода указан `--grace-period=0`, то `preStop` хук не будет вызван.
    - настрокап хуков делается через блок `lifecycle` в конфигурации контейнера
